<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>**La Biocolombianita**</title>
<link>http://labiocolombianita.com/Biologia.html</link>
<atom:link href="http://labiocolombianita.com/Biologia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description></description>
<generator>quarto-1.4.553</generator>
<lastBuildDate>Fri, 10 May 2024 05:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>El método científico: la base de la investigación científica</title>
  <dc:creator>Daniela O.</dc:creator>
  <link>http://labiocolombianita.com/Biologia/2024-05-10-metodocientifico/</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="qué-es-el-método-científico" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="qué-es-el-método-científico">¿Qué es el método científico?</h2>
<p>¿Cómo estudian los biólogos el funcionamiento de la vida? La investigación científica es un método riguroso para hacer observaciones de fenómenos específicos y buscar el orden en que se basan dichos fenómenos. La biología y las demás ciencias aplican el <strong>método científico</strong>, que consta de seis elementos relacionados: observación, pregunta, hipótesis, predicción, experimentación y conclusión. Toda investigación científica comienza con la <strong>observación</strong> de un fenómeno.</p>
<div style="text-align:center;">
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://labiocolombianita.com/Biologia/2024-05-10-metodocientifico/ilustration_m.png" class="img-fluid figure-img" width="394"></p>
<figcaption>Ilustración ¿Cómo se hace ciencia? (<em>Creación propia</em>)</figcaption>
</figure>
</div>
</div>
<p>Dicha observación te conduce a una <strong>pregunta</strong> en el que busca establecer la razón de dicho fenómeno. Luego de esto, se fórmula una hipótesis. Una <strong>hipótesis</strong>, es una suposición que se ofrece como una posible explicación a la pregunta. Para que sea útil, la hipótesis debe llevar a una <strong>predicción</strong>, expresada por lo regular en un enunciado condicional: <em>“si… entonces…”</em>. La predicción se somete a prueba mediante experimentos controlados. Los <strong>experimentos</strong> producen resultados que sostienen o refutan la hipótesis, con lo que el investigador puede llegar a una conclusión sobre la validez de ésta. Un experimento único nunca es una base suficiente para llegar a una conclusión; el mismo investigador y otros deben poder repetir los resultados y obtener las mismas conclusiones, siempre y cuando se realicen bajo los mismos parámetros y con las mismas variables.</p>
<p>Los experimentos ponen a prueba la afirmación de que un factor único (una variable) es la causa de una observación en particular. Para ser válido desde el punto de vista científico, el experimento debe descartar otras posibles variables como la causa de la observación. Por eso, los biólogos incluyen controles en sus experimentos. Las situaciones de control, en las que todas las variables que no se prueban se mantienen constantes, se comparan con la situación experimental.</p>
<div style="text-align:center;">
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://labiocolombianita.com/Biologia/2024-05-10-metodocientifico/pasos.jpg" class="img-fluid figure-img" width="460"></p>
<figcaption>Etapas del método científico. (<em>Creación propia</em>)</figcaption>
</figure>
</div>
</div>
</section>
<section id="redi-y-su-experimento" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="redi-y-su-experimento">Redi y su experimento</h2>
<p>A principios del siglo XVII, Francesco Redi aplicó el método científico para probar la hipótesis de que las moscas no surgen espontáneamente de la carne en putrefacción. Redi observó que las moscas proliferaban alrededor de la carne fresca y que aparecían gusanos en la carne que se abandonaba algunos días. Así, formuló una <em>hipótesis</em> que se podía someter a prueba: las moscas producen los gusanos. En su <em>experimento</em>, Redi quiso comprobar una única variable: el acceso de las moscas a la carne. Por tanto, tomó dos frascos limpios y los llenó con cantidades parecidas de carne. Dejó un frasco destapado (el frasco control) y cubrió el otro con gasa para que no entraran las moscas (el frasco experimental). Hizo lo que pudo para mantener constantes otras variables (por ejemplo, el tipo de frasco, el tipo de carne y la temperatura). Al cabo de unos días, observó gusanos en la carne del frasco destapado, pero ninguno en la carne del frasco tapado. Redi concluyó que su hipótesis era la correcta y que los gusanos eran producidos por las moscas, no por la carne muerta.</p>
<p>El método científico es potente, pero es importante entender sus limitaciones. En particular, los científicos casi nunca están seguros de haber controlado todas las posibles variables o de haber hecho todas las posibles observaciones que sustenten una hipótesis dada. Por tanto, las conclusiones científicas deben permanecer sujetas a revisión si así lo exigen nuevos experimentos u observaciones.</p>
<p>Y tú, ¿has aplicado el método científico en tu vida? 😃</p>
</section>
<section id="bibliografía" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="bibliografía">Bibliografía</h2>
<p>Audesirk, T., Audesirk, G., &amp; Byers, B. (2013b). Capítulo 1. Introducción a la vida en la Tierra. En Biología La vida en la tierra con fisiología (9.a ed., pp.&nbsp;4-6). Pearson Educación de México.</p>


</section>

<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Cómo citar</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-o.2024" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
O., Daniela. 2024. <span>“**El método científico: la base de la
investigación científica**.”</span> May 10, 2024. <a href="http://labiocolombianita.com//Biologia/2024-05-10-metodocientifico">http://labiocolombianita.com//Biologia/2024-05-10-metodocientifico</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Investigación</category>
  <category>Método científico</category>
  <category>Descubrimiento</category>
  <category>ciencia</category>
  <guid>http://labiocolombianita.com/Biologia/2024-05-10-metodocientifico/</guid>
  <pubDate>Fri, 10 May 2024 05:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="http://labiocolombianita.com/Biologia/2024-05-10-metodocientifico/metodo.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>La ciencia basada en hechos observables</title>
  <dc:creator>Daniela O.</dc:creator>
  <link>http://labiocolombianita.com/Biologia/2023-06-10-ciencia/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><img src="http://labiocolombianita.com/Biologia/2023-06-10-ciencia/boy.jpg" class="img-fluid" style="float: right;" width="250"></p>
<p>La vista siempre ha jugado un papel fundamental al momento de hacer ciencia, pero también es cierto que debemos tener cuidado con lo que observamos pues no siempre resulta ser lo que creemos. Dos personas podrían estar mirando el mismo fenómeno, pero ser procesado de formas diferentes por cada individuo de acuerdo con sus experiencias previas y su manera de pensar. Por eso la colaboración científica y el trabajo en equipo se torna tan importante a la hora de generar conocimiento. Hay muchos factores que influyen al momento de hacer una observación puesto que lo que ve un observador resulta afectado por su conocimiento y experiencia, de ahí que la ciencia se deriva de los hechos observables, de las cosas que podemos ver, oír y tocar, mas no en la imaginación especulativa. De esta idea surge dos escuelas filosóficas que formalizan este pensamiento, los <strong>empiristas</strong><sup>1</sup> y <strong>positivistas</strong><sup>2</sup>. Para el empirismo la experiencia es la base de todo conocimiento, no solo en cuanto a su origen sino también en cuanto a su contenido. Se parte del mundo sensible para formar los conceptos y su justificación. Los positivistas también creen que el conocimiento se deriva exclusivamente de la experiencia de los fenómenos naturales difiriendo con los empiristas en que el conocimiento auténtico es conocimiento científico. Sin embargo, este aspecto está implícito en la constatación de que uno tiene que aprender para llegar a ser competente en ciencia.</p>
<p>A pesar de esto uno como persona debe estar abierto a nuevos conocimientos, debe estar dispuesto a observar, más que a ver, porque cuando vemos no significa que analicemos lo que hay en nuestro alrededor, pasamos por alto cosas que creemos indispensables pero que pueden marcar la diferencia. Por consiguiente, la ciencia basada en los hechos solo puede ser verificada gracias al intercambio de información.</p>
<p><strong>Bibliografía</strong></p>
<ol type="1">
<li>Baird, Forrest E.; Walter Kaufmann (2008). From Plato to Derrida. Upper Saddle River, New Jersey: Pearson Prentice Hall</li>
<li>John J. Macionis, Linda M. Gerber, Sociology, Seventh Canadian Edition, Pearson Canada</li>
<li>Chalmers, A. (1976). ¿Qué es esa cosa llamada ciencia? Reino Unido. Ed, Universidad de Queensland</li>
</ol>




<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Back to top</a><div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>El empirismo es una doctrina filosófica y epistemológica que alude que todo conocimiento que posee o adquiere el hombre es producto de la experiencia↩︎</p></li>
<li id="fn2"><p>Afirma que el único conocimiento auténtico es el conocimiento científico↩︎</p></li>
</ol>
</section><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Citation</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">For attribution, please cite this work as:</div><div id="ref-o.2023" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
O., Daniela. 2023. <span>“**La Ciencia Basada En Hechos
Observables**.”</span> June 10, 2023. <a href="http://labiocolombianita.com//Biologia/2023-06-10-ciencia">http://labiocolombianita.com//Biologia/2023-06-10-ciencia</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Ciencia</category>
  <category>Articulos</category>
  <guid>http://labiocolombianita.com/Biologia/2023-06-10-ciencia/</guid>
  <pubDate>Sat, 10 Jun 2023 05:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="http://labiocolombianita.com/Biologia/2023-06-10-ciencia/think.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
</channel>
</rss>
